%!TeX root=../tese.tex
%("dica" para o editor de texto: este arquivo é parte de um documento maior)
% para saber mais: https://tex.stackexchange.com/q/78101

\chapter{Conceitos de jogos em rede}
\label{chap:conceitos}

% citar definição sistema distribuído (Coulouris)

% \citep{DS94} define Sistema Distribuído como uma coleção de computadores autônomos 
% conectados por uma rede, com software designado a produzir uma facilidade de computação
% integrada (tradução livre do autor). Dessa forma, podemos definir que um jogo distribuído
% é um sistema distribuído cuja facilidade de computação é um jogo.


Esse capítulo apresenta algumas definições de 
jogos digitais multijogadores em rede que
serão relevantes aos capítulos seguintes. 

\section{Estado de jogo} %falar que foi modificado
Jogos podem ser considerados máquinas de estados finitos, no qual cada estado
é formado pelas descrições dos objetos do jogo, como posições, recursos, pontos
de vida, entre outros. Em jogos em rede, há dois principais tipos de estado
de jogo:
\begin{itemize}
    \item Estado de jogo local, que guarda somente as informações relevantes para 
    a simulação de certo jogador em dado momento;
    \item Estado de jogo global, que reúne %as informações de todos os estados locais e 
    informações que podem ser relevantes para algum estado local futuro.
\end{itemize}
Nessa monografia, o termo atualização será usado para se referir a mudanças do estado de jogo 
local ou global. A atualização de um estado poderá ser transmitida a outros estados que 
a considerarem relevante.


\section{Modelos de rede}
Em sistemas distribuídos, modelos de rede descrevem como as unidades computacionais, isso é, nós 
computacionais, estão conectados entre si através da rede. 
Em jogos em rede, esses nós estão divididos em:
\begin{itemize}
    \item Nó jogador: o programa que simula estado de jogo local na máquina do jogador;
    \item Nó servidor: um programa que simula o estado de jogo global.
\end{itemize}

Para as seções a seguir, será considerado um jogo com necessariamente $n$ jogadores e 
seus $n$ nós jogadores correspondentes.
% \textit{Nessa monografia, iremos deixar implícito a palavra nó, e nos referir a esse nós
% como jogadores e servidores somente. (ou usar sempre nó jogador e nó servidor)}

\subsubsection{Cliente/Servidor}
No modelo Cliente/Servidor (C/S), há somente um nó servidor que se comunica com todos os nós jogadores
e cada nó jogador se comunica somente com esse nó servidor. Note que
a largura de banda necessária para um nó jogador enviar uma atualização
será constante em relação a $n$, já a largura necessária para o nó servidor será proporcional $n$. 
O intervalo de tempo para uma atualização sair de um nó jogador e chegar a outro nó jogador é dada pela soma
do atraso entre o nó jogador de origem e o nó servidor com o atraso entre o nó servidor e o nó jogador
de destino.

Em geral, o nó servidor está numa máquina mantida pelos desenvolvedores do jogo 
ou na máquina de um dos jogadores. 
Nos dois casos, o nó servidor pode ser ponto único de falha, embora a probabilidade 
disso acontecer é bem maior na segunda situação. No primeiro caso, é possível considerar o nó servidor
como confiável, isso é, não irá tentar manipular o jogo. Já no segundo caso, não é possível garantir
que o nó servidor é confiável, podendo manipular as atualizações recebidas e enviadas.


\subsubsection{\textit{Peer-to-Peer} (nó-a-nó ou par-a-par)}
No modelo \textit{Peer-to-Peer}, não há nós servidores, os nós jogadores se comunicam diretamente entre
si ou através de outros nós jogadores. Nesse caso, a largura de banda para cada atualização necessária
para um nó jogador é proporcional ao número máximo de jogadores os quais a atualização possa ser relevante.
Já os atrasos das atualizações é
no mínimo o atraso entre os nós jogadores de origem e o de destino. 

Nesse modelo, em geral, considera-se que nenhum nó é confiável. Portanto, não há garantia que os nós 
transmitirão corretamente as atualizações. 

\subsubsection{Híbrido}

% O modelo híbrido mistura os modelos C/S e P2P num só, com nós jogadores que se comunicam entre si
% e com o nó servidor. 
O modelo híbrido mistura os modelos Cliente/Servidor e \textit{Peer-to-Peer} num só, com nós jogadores que se comunicando entre si
e com o nó servidor. A largura de banda e os atrasos podem
corresponder aos valores do caso Cliente/Servidor, \textit{Peer-to-Peer} ou a valores intermediários entre os dois casos.

Esse modelo pode ser útil, por exemplo, para que um servidor monitore o estado global de uma partida de um 
jogo \textit{Peer-to-Peer}, permitindo que observadores possam assistir a partida ao vivo sem influenciar
nas redes dos jogadores. 


\section{Consistência}
Em jogos em rede, os nós trocam mensagens entre si para sincronizar
os estados do jogo entre suas simulações, mantendo a consistência do jogo. 
% Há dois tipos de consistência
A consistência das simulações do jogo podem ser divididas em duas classes
\citep{STEED2010355}:

% \begin{itemize}
%     \item \textbf{Conservativa:} 
%     \item \textbf{Otimista:}
% \end{itemize}


% \subsubsection{Baseado em eventos}
\subsubsection{Conservativa}

Na consistência conservativa, todos os nós computacionais guardam o estado global do jogo
e toda atualização do estado de jogo é transmitida (direta ou indiretamente) para todos os outros nós 
que aplicam as mesmas operações com essa atualização para se obter o mesmo estado global. Nesse caso, 
toda informação do jogo estará na máquina de todos os jogadores, mas que os jogadores não necessariamente
conseguem acessa-la por completo através da interface do jogo.

% \subsubsection{Baseado em atualizações}
\subsubsection{Otimista}

Na consistência otimista, nem todos os nós guardam o estado global e as atualizações não precisam ser 
transmitidas a todos os outros nós. Nesse caso, é possível que estados locais estejam leve ou 
temporariamente fora de sincronia com o estado global, de forma que essa incongruência não interfira muito 
para a experiência do jogo ou que ocasionalmente seja corrigida.

Note que, em geral, há pelo menos um nó que guarda o 
estado global. Porém, é possível uma situação em que nenhum nó guarde o estado global, mas
que seja possível construí-lo com as informações de todos os estados locais.

% \section{Escalabilidade}
% % MMOG

% \subsubsection{Atraso}
% \subsubsection{Jitter}

\section{Definições}

Esta subseção apresenta e explica alguns dos termos usados em jogos em rede. 

% Em modelos de C/S   
\begin{itemize}
    \item \textbf{Área de interesse.} É a região do mundo do jogo que o jogador pode observar ou com a qual pode interagir. 
    \item \textbf{\textit{Game Loop}. } \citet{nystrom2014game} É um padrão de projeto representado pelo laço principal
                 do código do jogo. Em cada iteração do \textit{Game Loop}, o jogo recebe as entradas do jogador, 
                 avança a simulação e gera as saídas (veja a Figura \ref{fig:loop}).
    \item \textbf{Ciclo} Representa uma iteração no \textit{Game Loop}.
    \item \textbf{\textit{Dead-reckoning}.} É a técnica de extrapolar parâmetros do estado do jogo para manter a consistência. Essa técnica é usada em protocolos com modelo de consistência otimista. 
    \item \textbf{\textit{Jitter}.} É a variação na latência da rede \citep{STEED2010313} (veja a Figura \ref{fig:jitter}). 
        Em jogos, pode tornar movimentações menos suaves, por exemplo.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    % \adjustbox{center}{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/game-loop.png}
        % }
    \caption{Diagrama ilustrando o funcionamento de \textit{Game Loop}, retirado de 
    % \url{https://gameprogrammingpatterns.com/images/game-loop-simple.png}.
    \citet{nystrom2014game}
    \label{fig:loop}
    }
    \end{figure}

    \begin{figure}[h]
    % \adjustbox{center}{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/jitter.pdf}
        % }
    \caption{Envio de pacotes com \textit{Jitter}, retirado de \citet{STEED2010313}.}
    \label{fig:jitter}
    \end{figure}



% AOI, turno, frame, estado local/global, avatar.
% Dead-reckoning
% \citep{baughman2001cheat} (3.B)

% Players issue a move once per frame. Each frame is
% a fixed unit of simulation time for all players \citep{jamin2003cheat}

% %Falso C/S -> não confiável

% Client-server architectures are simple to implement
% and allow gaming companies to retain control over the game state.
% \textit{Peer-to-Peer} architectures deliver lower latencies and eliminate
% bottlenecks at the server. \citep{el2006aoim}


% Introdução \citep{gauthierdickey2004low}
